\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$39 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour tout réel \(x\), on a :
\[
\cos(25\pi + x) = \cos(\pi + x) = - \cos(x).
\]

\subsection*{Question 2}

On sait que la tangente à la courbe \(\mathcal{C}\) au point d'abscisse 3 a pour coefficient directeur \(f'(3) = 0\).

\subsection*{Question 3}

On sait que :
\[
p(E \cap F) = p(E) \times p(F) = 0{,}3 \times 0{,}4 = 0{,}12.
\]

\subsection*{Question 4}

L'inéquation peut s'écrire :
\[
-3x^2 + 11x + 4 \leqslant 0.
\]
Pour le trinôme \(-3x^2 + 11x + 4\), on a :
\[
\Delta = 11^2 + 4 \times 3 \times 4 = 121 + 48 = 169 = 13^2 > 0.
\]
Le trinôme a donc deux solutions :
\[
x_1 = \dfrac{-11 + 13}{-6} = -\dfrac{1}{3} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-11 - 13}{-6} = 4.
\]
On sait que le trinôme est du signe de \(a = -3 < 0\), sauf entre les racines.

On a donc :
\[
S = \left]-\infty \,;\, -\dfrac{1}{3} \right] \cup [4 \,;\, +\infty[.
\]

\subsection*{Question 5}

\( P(X > 2) = 0{,}13 + 0{,}36 = 0{,}49 \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

La fonction \( f(x) = x^2 - 3x + 4 \) est un polynôme dérivable sur \( \mathbb{R} \), donc sur \( [0\,;\,+\infty[ \). Sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 2x - 3.
\]

\(2x - 3 < 0 \iff x < \dfrac{3}{2}\), donc \(f\) est décroissante sur \( \left]0\,;\,\dfrac{3}{2} \right[\) puis croissante sur \( \left]\dfrac{3}{2}\,;\,+\infty \right[ \).

Le minimum est :
\[
f\left(\dfrac{3}{2}\right) = \dfrac{9}{4} - \dfrac{9}{2} + 4 = \dfrac{7}{4}.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} \(\mathcal{C}\) est la représentation graphique de la fonction \(x \longmapsto \sqrt{x}\), donc \( M(x \,;\, \sqrt{x}) \).

\paragraph{b.} On a donc :
\begin{align*}
AM^2 &= (x - 2)^2 + (\sqrt{x} - 0)^2 \\
&= x^2 + 4 - 4x + x \\
&= x^2 - 3x + 4.
\end{align*}

\paragraph{c.} Pour le trinôme \(x^2 - 3x + 4\), on a :
\[
\Delta = 9 - 16 = -7 < 0.
\]
Ce trinôme n'a pas de racines et on sait que son minimum est atteint pour :
\[
x = -\dfrac{b}{2a} = -\dfrac{-3}{2} = \dfrac{3}{2}.
\]
Donc le point correspondant au point de \(C\) le plus proche de \(A\) a pour coordonnées \( \left( \dfrac{3}{2} \,;\, \sqrt{\dfrac{3}{2}} \right).  \textit{ Ce point est noté } B \textit{ pour la suite}\).

\paragraph{d.} On a pour \(x \neq 0\), \(f'(x) = \dfrac{1}{2\sqrt{x}}\).

La tangente en \(B\) a pour coefficient directeur :
\[
f'\left( \dfrac{3}{2} \right) = \dfrac{1}{2 \sqrt{\dfrac{3}{2}}} = \dfrac{1}{\sqrt{2} \times \sqrt{3}} = \dfrac{1}{\sqrt{6}}.
\]
La droite \((AB)\) a pour coefficient directeur :
\[
\dfrac{\sqrt{\dfrac{3}{2}} - 0}{\dfrac{3}{2} - 2} = \dfrac{\sqrt{\dfrac{3}{2}}}{-\dfrac{1}{2}} = -2 \sqrt{\dfrac{3}{2}}.
\]
Le produit des deux coefficients directeurs est :
\[
\dfrac{1}{\sqrt{6}} \times \left( -2 \sqrt{\dfrac{3}{2}} \right) = \dfrac{-2\sqrt{3}}{\sqrt{2} \times \sqrt{3} \times \sqrt{2}} = \dfrac{-2}{2} = -1.
\]
L'élève a raison, les droites sont bien perpendiculaires.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Retrancher 25 \%, c'est multiplier par \(1 - \dfrac{25}{100} = 0{,}75\).

Donc :
\begin{align*}
&u_1 = u_0 \times 0{,}75 = 3 \times 0{,}75 = 2{,}25 \, \text{(m)}, \\
&u_2 = u_1 \times 0{,}75 = 2{,}25 \times 0{,}75 = 1{,}6875 \, \text{(m)}.
\end{align*}

\subsection*{2.}

Puisque pour tout \(n\), \(h_{n+1} = 0{,}75 h_n\), la suite n'est pas arithmétique mais géométrique de raison \(q = 0{,}75\) et de premier terme \(h_0 = 3\).

\subsection*{3.}

Voir ci-dessus.

\subsection*{4.}

On obtient \(h_6 = 0{,}5340\) soit \(0{,}53 \, \text{(m)}\) au cm près.

\subsection*{5.}

\begin{center}
\begin{python}
def seuil() :
    h = 3
    n = 0
    while h >= 0.1 :
        h = h * 0.75
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

Le script renverra la valeur \(n = 12\).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$F$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$A$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}35$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{A}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}65$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{F}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}4$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$A$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{A}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}7$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} \(p(F \cap \overline{A}) = p(F) \times p_F(\overline{A}) = 0{,}6 \times 0{,}65 = 0{,}39\).

\paragraph{b.} 39 \% des campeurs viennent en famille mais ne profitent pas des activités du camping.

\subsection*{3.}

D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(A) &= p(F \cap A) + p(\overline{F} \cap A) \\
&= p(F) \times p_F(A) + p(\overline{F}) \times p_{\overline{F}}(A) \\
&= 0{,}6 \times 0{,}35 + 0{,}4 \times 0{,}3 \\
&= 0{,}21 + 0{,}12 = 0{,}33.
\end{align*}

\subsection*{4.}

Il faut trouver :
\[
p_{A}(F) = \dfrac{p(A \cap F)}{p(A)} = \dfrac{p(F \cap A)}{p(A)} = \dfrac{0{,}21}{0{,}33} = \dfrac{21}{33} = \dfrac{7}{11} \approx 0{,}636,
\]
soit \(0{,}64\) au centième près.

\end{document}
